\documentclass[11pt]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img} }
\usepackage{float}

\usepackage{amsmath, amssymb, gensymb}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{siunitx}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{forest}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows.meta,positioning,babel,shapes, decorations.markings,intersections,3d,external, trees}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usepgfplotslibrary{external}
\usepackage{physics2}
\usepackage[outline]{contour} % glow around text
\usepackage{xcolor}

\tikzexternalize[prefix=./tikz/]
\tikzset{>=latex} % for LaTeX arrow head
\colorlet{myred}{red!85!black}
\colorlet{myblue}{blue!80!black}
\colorlet{mycyan}{cyan!80!black}
\colorlet{mygreen}{green!70!black}
\colorlet{myorange}{orange!90!black!80}
\colorlet{mypurple}{red!50!blue!90!black!80}
\colorlet{mydarkred}{myred!80!black}
\colorlet{mydarkblue}{myblue!80!black}
\tikzstyle{xline}=[myblue,thick]
\def\tick#1#2{\draw[thick] (#1) ++ (#2:0.1) --++ (#2-180:0.2)}
\tikzstyle{myarr}=[myblue!50,-{Latex[length=3,width=2]}]
\def\N{90}
\tikzstyle{block} = [draw, fill=white, rectangle, minimum height=3em, minimum width=6em]

\def\xmin{-0.7*\T}   % min x axis
\def\xmax{6.0}       % max x axis
\def\ymin{-1.04}     % min y axis
\def\ymax{1.3}       % max y axis
\def\A{0.67*\ymax}   % amplitude
\def\T{(0.35*\xmax)} % period
\def\f#1{\A*4/pi/(#1)*sin(360/\T*#1*Mod(\t,\T))} %Mod(360*#1*\t/\T,360)

\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Comunicaciones}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Comunicaciones},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdflang={Spanish}}

\usepackage{glossaries}
\usepackage{glossaries-extra}
\makeglossaries{}

\newacronym{AF}{A.F.}{Alta Frecuencia}
\newacronym{BF}{B.F.}{Baja Frecuencia}
\newacronym{RF}{R.F.}{Radio-Frecuencia}
\newacronym{rms}{RMS}{Root Medium Square}
\newacronym{vpp}{VPP}{Voltaje pico-pico}
\newacronym{tx}{\ensuremath{T_x}}{Transmisor}
\newacronym{rx}{\ensuremath{R_x}}{Receptor}
\newacronym{bls}{BLS}{Banda lateral superior}
\newacronym{bli}{BLI}{Banda lateral inferior}
\newacronym{dsbfc}{dsbfc}{Double side band full carrier}
\newacronym{vam}{\ensuremath{V_{am}}}{Voltaje amplitud modulada}
\newacronym{vcarrier}{\ensuremath{V_c}}{Voltaje carrier (portadora)}
\newacronym{ma}{\ensuremath{m_a}}{modulada}
\newacronym{vangular}{\ensuremath{\omega}}{Velocidad angular}
\newacronym{freqangular}{\ensuremath{\cos \omega}}{Frecuencia angular}
\newacronym{p}{\ensuremath{P}}{Potencia}
\newacronym{lan}{LAN}{Local Area Network}
\newacronym{man}{MAN}{Metropolitan Area Network}
\newacronym{wan}{WAN}{Wide Area Network}
\newacronym{pan}{PAN}{Personal Area Network}
\newacronym{roe}{ROE}{Relacion Onda Estacionaria}
% \newacronym{ask}{ASK}{} % TODO
\newacronym{iot}{IoT}{Internet of Things}
\newacronym{hmi}{HMI}{Human-Machine Interface}

\newglossaryentry{modulacion}{
  name=modulación,
  description={Es el proceso de modificar una señal de \acrshort{AF} de acuerdo a una señal de \acrshort{BF}}}
\newglossaryentry{lambda}{
  name=\ensuremath{\ensuremath{\lambda}},
  description = {La longitud de onda (lambda).}}
\newglossaryentry{azimut}{
  name=azimut,
  description={Arabe de horizonte}}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\begin{tikzpicture}[scale=2]
  % \draw[ultra thick, red] (0,0) sin ++(1,1);    %% the real business in this line
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {x(t)};
  \draw [thick,<->](0,-1) -- (0,1) node (yaxis) [anchor=north east] {y};
  
  \draw [dashed,-](-0,-1) -- ++(4,0) node (xaxis) {};
  \draw [dashed,-](0,1) -- ++(4,0) node (yaxis) {};
  \foreach \x in {1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {$\x$};
  \foreach \y in {-1,1}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {$\y$};
  \draw[red,very thick,samples=100,smooth,variable=\x,domain=0:3]
  plot(\x,{sin(360*2/4*\x)});
  \draw [thick, dashed] (0.5, 0) -- ++(0, 1) node [anchor=north, pos=0] {ADR};
  \draw [thick, dashed, <->](1.5, 0) -- ++(0, 1) node [pos=0.5, anchor=west] {RMS};
\end{tikzpicture}

\gls{rms}\\
\[\text{\gls{lambda}} = \frac{1}{t} \]
\[\lambda \frac{V}{t} (\text{velocidad})\]

\gls{vpp}

\section{Comunicaciones}
\label{sec:comunicaciones}
Canal de enlace\\

\begin{minipage}{0.2\linewidth}
  \begin{tikzpicture}
    \node (sq1) [draw] {Tx};
    \node (sq2) [below=of sq1] {Modulacion};
    \node (sq3) [below=of sq2] {Multiplicacion};
    \path[->,thick] (sq1) edge (sq2)
    (sq2) edge (sq3);
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
  \begin{tabular}[t]{c}
    Aire\\
    Alambrico\\
    Fibra optica
  \end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
  \begin{tikzpicture}
    \node (sq1) [draw] {Rx};
    \node (sq2) [below=of sq1] {Demodulaci\'on};
    \node (sq3) [below=of sq2] {Demultiplicaci\'on};
    \path[->,thick] (sq1) edge (sq2)
    (sq2) edge (sq3);
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}

\section{\glsentryshort{tx}}
\begin{align*}
  \text{\gls{tx}} \text{unidireccionales} &=& \text{Audiovisual (TV)}\\
                              && \text{Radiodifusion}\\
                              && \text{Paginas web}
\end{align*}
\(Tx\) bidireccional simple\\
\(Tx\) bidireccional simultanea

\vspace{1cm}
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- ++(75:2) -- ++(0.5,0) -- ++(-75:2) -- cycle;
  \node at (1,-0.3) {Torre Tx};

  \draw (7,0) -- ++(75:2) -- ++(0.5,0) -- ++(-75:2) -- cycle;
  \node at (6,-0.3) {Torre Rx};

  \draw (0,0) -- (7,0);

  \draw (1.5,1) -- (7,1) node [anchor=south, pos=0.5] {$K = 1$};
  \draw (1.5,1) to[out=50, in=180-50] (7,1) node [anchor=south, pos=0.5] {};
  \draw (1.5,1) to[out=30, in=180-30] (7,1) node [anchor=south, pos=0.5] {};
  \node at (4.25,3) {$K = \infty$};
  \node at (2.25,2.4) {$K = 1/2$};
  \node at (6.75,2.1) {$K = 3/4$};
\end{tikzpicture}

\gls{azimut}

A fresnel las ondas no le llegaban a su destino gracias a la curvatura de la tierra. Pero descubrio que las ondas electromagneticas rebotan en la ionosfera.

K (factor de fresnel)

Carta de smith
\vspace{5mm}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[samples=30]
    \addplot [name path=big, mark=none, color=red] {sin(deg(x))*2};
    \addplot[name path=line, gray, no markers, line width=1pt] {0};
    \addplot fill between[ 
    of = big and line, 
    split, % calculate segments
    every even segment/.style = {orange!70},
    every odd segment/.style = {orange!70},
    ];
    \addplot [mark=none, color=blue] {sin(deg(x))};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{figure}[h]
  \centering>
  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
    \node [block] (input) {$\frac{micro}{entrada}$};
    \node [block, right of=input] (mod) {Modulador};
    \node [block, right of=mod] (amp) {AMP};
    \node [block, below left of=mod] (filter) {Filtro};
    \node [block, below right of=mod] (osc) {Oscilador};

    \draw [->](input) -- (mod) node {};
    \draw [->](mod) |- (filter) node {};
    \draw [->](mod) |- (osc) node {};
    \draw [->](mod) -- (amp) node {};

    \node [bareantenna](ant1) at (amp.north) {};
    \node [waves, anchor=left, rotate=90] at (ant1.north) {};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Tx}
  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
    \node [block] (preamp) {Pre amp};
    \node [block, right of=preamp] (demod) {Demodulador};
    \node [block, right of=demod] (filter) {filter};
    \node [block, below of=demod] (osc) {Oscilador};
    \node [block, right of=osc] (amp) {AMP};
    \node [draw,circle,right of=amp] (out) {};
    \node [right of=out, node distance=0.9cm] {Salida};

    \draw [->](preamp) -- (demod) node {};
    \draw [->](demod) -- (filter) node {};
    \draw [->](demod) -- (osc) node {};
    \draw [->](osc) -- (amp) node {};
    \draw [->](amp) -- (out) node {};

    \node [bareantenna](ant1) at (preamp.north) {};
    \node [waves, anchor=left, rotate=90] at (ant1.north) {};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Rx}
\end{figure}

\textbf{Señales:}
\begin{itemize}
\item Portadora
\item Moduladora
\item Modulada
\item Señal pura
\item Con portador
\item Emitida
\end{itemize}

Filtro + oscilador = señal portadora??

Geografia + geologia \(\to\) Describen la tierra

Topografia \(\to\) Describe detalladamente

Topologia → Como esta distribuida la red de comunicaciones
\begin{itemize}
\item \gls{lan}
  
  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
    \node [block] (Server) {Server};
    \node [block, right of=Server] (cpu1) {cpu};
    \node [block, left of=Server] (cpu2) {cpu};
    \node [block, below of=Server] (cpu3) {cpu};

    \draw [->](Server) -- (cpu1) node {};
    \draw [->](Server) -- (cpu2) node {};
    \draw [->](Server) -- (cpu3) node {};
  \end{tikzpicture}
  
  No es automatico, pero es mas seguro.
  
\item \gls{man}
  
  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
    \node [block] (Server1) {Server};
    \node [block, below of= Server1] (Server2) {Server};
    \node [block, right of= Server1] (Server3) {Server};
    \node [block, above of=Server1] (cpu1) {cpu};
    \node [block, left of=cpu1] (cpu2) {cpu};
    \node [block, right of=cpu1] (cpu3) {cpu};

    \draw [<->](Server1) -- (cpu1) node {};
    \draw [<->](Server1) -- (cpu2) node {};
    \draw [<->](Server1) -- (cpu3) node {};
    \draw [<->](Server1) -- (Server2) node {};
    \draw [<->](Server1) -- (Server3) node {};
    \draw [<->](Server2) -| (Server3) node {};
  \end{tikzpicture}

  Los servidores no comparten informacion ni se comunican entre ellos???
\item \gls{wan}
\item \gls{pan}
\end{itemize}

Nombres importantes
\begin{itemize}
\item Faraday
\item Gauss
\item Fourier
\item Maxwell
\item Euler
\item Norton
\item Revenning
\item Fresnel
\item Joule
\item Coulomb
\end{itemize}

1822 Gauss $\to$ Todo se puede representar en 3D (lo tangible)

Fourier 5 series

Teorema -> Teoría
Estipulado -> No comprueba nada, solo lo estipula.

2 Pantallas.
$P_1$ Es nuestro osciloscopio. El eje x esta en el medio, el eje y esta en el vertical.
$P_2$ Es otro osciloscopio, igual al $P_1$
\vspace{5mm}

% \centering
\begin{tikzpicture}[x=(-20:0.9), y=(90:0.9), z=(42:1.1)]
  \message{Synthesis 3D}
  \def\xmax{6.5}        % max x axis
  \def\ymin{-1.2}       % min y axis
  \def\ymax{1.6}        % max y axis
  \def\zmax{5.8}        % max z axis
  \def\xf{1.17*\xmax}   % x position frequency axis
  \def\A{(0.60*\ymax)}  % amplitude
  \def\T{(0.335*\xmax)} % period
  \def\w{\zmax/11.2}    % spacing components
  
  % COMPONENTS
  \foreach \i/\col [evaluate={\z=\w*\i;}] in {
    11/mycyan,9/mypurple,7/myorange,5/myred,3/mygreen,1/myblue}
  {
    \draw[black!30] ({\T},0.1,\z) --++ (0,-0.2,0);
    \draw[black!30] ({2*\T},0.1,\z) --++ (0,-0.2,0);
    \draw[->,black!30] (0,0,\z) --++ (0.93*\xmax,0,0);
    \draw[xline,\col,opacity=0.8,thick,
    samples=\i*\N,smooth,variable=\t,domain=-0.05*\T:0.87*\xmax]
    plot(\t,{\f{\i}},\z);
  }
  
  % TIME DOMAIN
  \begin{scope}[shift={(0,0,-0.17*\zmax)}]
    \draw[black,fill=white,opacity=0.3,canvas is xy plane at z=0]
    (-0.1*\xmax,-1.25*\ymax) rectangle (1.13*\xmax,1.25*\ymax);
    \draw[->,thick] (-0.05*\xmax,0,0) -- (\xmax,0,0)
    node[below right=0,canvas is xy plane at z=0] {$t$ [s]};
    \draw[->,thick] (0,\ymin,0) -- (0,\ymax,0)
    node[left,canvas is xy plane at z=0] {$y$};
    \draw[xline,blue!90!black,very thick,
    samples=9*\N,smooth,variable=\t,domain=-0.05*\T:0.9*\xmax]
    plot(\t,{\f{1}+\f{3}+\f{5}+\f{7}+\f{9}+\f{11}},0);%node[above] {$f$};
    \tick{{\T},0,0}{90}
    node[below=-1,scale=0.9,canvas is xy plane at z=0] {\contour{white}{$T$}};
    \tick{{2*\T},0,0}{90}
    node[below=-1,scale=0.9,canvas is xy plane at z=0] {\contour{white}{$2T$}};
    \node[scale=1,canvas is xy plane at z=0] at (0.4*\xmax,-\ymax,0) {Time domain};
  \end{scope}
  
  % % FREQUENCY DOMAIN
  \begin{scope}[shift={(\xf,0,0)}]
    \draw[black,fill=white,opacity=0.3,canvas is zy plane at x=0]
    (-0.13*\zmax,-1.25*\ymax) rectangle (1.26*\zmax,1.25*\ymax);
    % \draw[->,thick] (0,0,0) -- (0,0,\zmax) node[above left=-1] {$z$};
    % \draw[->,thick] (\xmax,0,0) --++ (0,0,\zmax);
    \draw[->,thick] (0,0.8*\ymin,0) -- (0,\ymax,0)
    node[above=2,left=0,canvas is zy plane at x=0] {$b_n$};
    % node[pos=0.84,left=2,fill=white,inner sep=0] {$b_n$};
    \draw[->,thick] (0,0,-0.05*\zmax) --++ (0,0,1.13*\zmax)
    node[below right=-1,canvas is zy plane at x=0] {$f_n$ $\left[\frac{1}{\mathrm{s}}\right]$};
    \node[scale=1,canvas is zy plane at x=0] at (0,-\ymax,0.65*\zmax) {Frequency domain};
    \draw[myblue!30,dashed,samples=3*\N,smooth,variable=\t,domain=0.074*\zmax:1.02*\zmax]
    plot(0,{\A*4/pi/\t*\w},\t); %node[right=2,above=0,scale=0.7] {$\dfrac{4A}{\pi n}$};
    \foreach \i/\col [evaluate={\z=\w*\i;}] in {
      11/mycyan,9/mypurple,7/myorange,5/myred,3/mygreen,1/myblue}{
      \draw[\col,dash pattern=on 2 off 2]
      (0,0,\z) --++ (0,{\A*4/pi/\i},0);
      \fill[\col,canvas is zy plane at x=0]
      % (\xf,{\A*4/pi/\i},\z) circle(0.08);
      (\z,{\A*4/pi/\i}) circle(0.07);
      \tick{0,0,\z}{90}
      node[below=0.3,scale=0.85,canvas is zy plane at x=0]
      {$\dfrac{\i}{T}$}; %f_\i=\ifnum\i=1 \else \i \fi T
    }
    \foreach \i [evaluate={\z=\w*\i;}] in {2,4,...,10}{
      \fill[myblue!60!black,canvas is zy plane at x=0] (\z,0) circle(0.07);
    }
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[x=(-15:0.9), y=(90:0.9), z=(-150:1.1),
  line cap=round, line join=round,
  axis/.style={black, thick,->},
  vector/.style={>=stealth,->}]
  
  \colorlet{vcol}{green!50!black}
  \colorlet{Ecol}{orange!90!black}
  \colorlet{EVcol}{orange!80!black!60}
  \colorlet{Bcol}{violet!90}
  \large
  \def\A{1.5}
  \def\nNodes{5} % use even number
  \def\nVectorsPerNode{8}
  \def\N{\nNodes*40}
  \def\xmax{\nNodes*pi/2*1.01}
  \pgfmathsetmacro\nVectors{(\nVectorsPerNode+1)*\nNodes}
  \def\vE{{\color{Ecol}\mathbf{E}}}
  \def\vB{{\color{Bcol}\mathbf{B}}}
  
  \def\drawENode{ % draw E node and vectors with some offset
    \draw[Ecol,very thick,variable=\t,domain=\iOffset*pi/2:(\iOffset+1)*pi/2*1.01,samples=40]
    plot (\t,{\A*sin(\t*360/pi)},0);
    \foreach \k [evaluate={\t=\k*pi/2/(\nVectorsPerNode+1);
      \angle=\k*90/(\nVectorsPerNode+1);}]
    in {1,...,\nVectorsPerNode}{
      \draw[vector,EVcol]  (\iOffset*pi/2+\t,0,0) -- ++(0,{\A*sin(2*\angle+\iOffset*180)},0);
    }
  }
  \def\drawBNode{ % draw B node and vectors with some offset
    \draw[Bcol,very thick,variable=\t,domain=\iOffset*pi/2:(\iOffset+1)*pi/2*1.01,samples=40]
    plot (\t,0,{\A*sin(\t*360/pi)});
    \foreach \k [evaluate={\t=\k*pi/2/(\nVectorsPerNode+1);
      \angle=\k*90/(\nVectorsPerNode+1);}]
    in {1,...,\nVectorsPerNode}{
      \draw[vector,Bcol!50]  (\iOffset*pi/2+\t,0,0) -- ++(0,0,{\A*sin(2*\angle+\iOffset*180)});
    }
  }
  
  % MAIN AXES
  \draw[axis] (0,0,0) -- ++(\xmax*1.1,0,0) node[right] {$z$};
  \draw[axis] (0,-\A*1.2,0) -- (0,\A*1.2,0) node[right] {$x$};
  \draw[axis] (0,0,-\A*1.2) -- (0,0,\A*1.2) node[left] {$y$};
  
  % SMALL AXES
  \def\xOffset{{(\nNodes-2)*pi/2}}
  \def\yOffset{\A*1.1}
  \def\zOffset{\A*1.1}
  \draw[axis,very thick,vcol] (\xOffset,\yOffset,-\zOffset) -- ++(\A*0.6,0,0) node[right,align=center] {v};%$\vb{v}$}; %\\propagation
  \draw[axis,very thick,Ecol]  (\xOffset,\yOffset,-\zOffset) -- ++(0,\A*0.6,0) node[right] {E};%$\vb{E}$};
  \draw[axis,very thick,Bcol]   (\xOffset,\yOffset,-\zOffset) -- ++(0,0,\A*0.6) node[left] {$B$};
  
  % draw (anti-)nodes
  \foreach \iNode [evaluate={\iOffset=\iNode-1;}] in {1,...,\nNodes}{
    \ifodd\iNode \drawBNode \drawENode % E overlaps B
    \else        \drawENode \drawBNode % B overlaps E
    \fi
  }
\end{tikzpicture}

Donde hay una variacion en una señal, deja de ser continua.
40

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [rbuzzer] ++(0,2)
  to ++(1,0)
  to [R, l=$R_2$, *-*] ++(0,-2)
  to [battery, l=$4Vcc$] ++(4,0) coordinate (bat)
  to ++(0,1) coordinate (gnd)
  to [short] ++(0,10) coordinate (above)
  to [cute choke, mirror, l_=$L_{1}$] ++(-3,0)
  to [short, -*] ++(0,-2) coordinate (intersection)
  to [R=$R_1$] ++(0, -2)
  node [npn, anchor=B] (tr) {}
  ;
  \draw (intersection) to ++(-1,0)
  to [C] ++(0,-2)
  to [short, -*] ++(1,0);
  \draw (above) to [cute choke=$L_1$] ++(2,0) coordinate (indR);
  \draw (tr.E) to ++(0,-2)
  -| (1,2);
  \draw (tr.C) to ++(3,0)
  to [short, -*] ++(0,1.25)
  to ++(0,1)
  -| (indR);
  \draw (intersection) to [vC] ++(4,0)
  to [C] ++(2,0) coordinate (end);
  \node [antenna] at (end) {};
  \draw (0,0) to (1,0);
  \draw (gnd) to ++(1,0) node [ground]{};
\end{circuitikz}
\begin{itemize}
\item $R_1 = 100k\ohm 1/2W$
\item $R_2 = 500 \ohm 1/2W$
\item $C_1 = 50-350 pF$
\item $C_2 = 250 pF$
\item $C_3 = 150 pF$
\item \(L_1 = 66 * 0.35mm
  \text{\diameter} , Fe 8 \diameter * 140mm\), conex centro
\item $T_r = AF126 (127/139)\text{ o equivalente}$
\end{itemize}
\gls{roe}

\begin{itemize}
\item $R_1 \text{ y } C_3$ actúan como pasa altos
\item $L_1$ con el varicap hacer oscilación armónica, que se puede variar cambiando la capacitancia.
\end{itemize}

Digitales: ASK, FSK, PSK, QAM

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Inalambrico vs alambrico}\\
  \hline
  Pros & Cons\\
  \hline
  Versatilidad\par
  No esta limitado al largo del cable\par
  &
  Interferencia\par
  Delay\par
  Hackeos\par\\
  \hline
\end{tabularx}\vspace{5mm}

\textbf{CCTV} = circuito cerrado de TV

Toda antena es en teoría ionizante.

Retroalimentación = el rebote de la señal

\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
  \node [block] (tx) {Tx};
  \node [block, below of=tx] (osc) {Oscilador};
  \node [op amp, right of=tx] (amp) {};
  \node [antenna, right of=amp] (ant) {};
  \node [block, above of=tx] (gaf) {GAF $(2V)$};

  \draw [-](tx)++(0,.5) -- ++(2,0) node {};
  \draw [-](tx)++(0,-.5) -- ++(2,0) node {};
  \draw [-](amp.out) -- (ant) node [anchor=north] {$50\ohm$};
  \draw [<->](tx) -- (osc) node {};
  \draw [<->](tx) -- (gaf) node {};
\end{tikzpicture}
Z = impedancia = $\ohm$
Coaxial = $50\ohm$ para audio, $75\ohm$ mixto.

\[I = \frac{0.5V}{50\ohm} = 0.01A = 10mA\]
\[I = \frac{2.5V}{50\ohm} = 0.05A = 50mA\]

La antena perfecta no existe, pero si su concepto (en los calculos). Dicha antena es solo un alambre, pero en la practica, no funciona muy bien.

\(V_{AM}(t) = V_c (1 + m_{a} \cos \phi_m t) \cos \phi_c t\)
\(m_a = \frac{V_m}{V_c}\)
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {};
    \draw [thick,<->](0,-2) -- (0,2) node (yaxis) [anchor=north east] {V};
    \draw [thick,red] (0,0) -- ++(2,0) node [anchor=north east] {\(V_c\)};
    \draw [thick,red] (0,1) -- ++(2,0) node [anchor=north east] {\(\frac{m_aV_c}{2}\)};
    \draw [thick,red] (0,-1) -- ++(2,0) node [anchor=north east] {\(\frac{m_aV_c}{2}\)};
  \end{tikzpicture}
  \(\qty{560}{kHz} \to \qty{1620}{kHz} \pm \qty{10}{kHz}\)

  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
    \node [block] (info) {Señal de info};
    \node [block, right of=info] (mod) {Modulación};
    \node [block, right of=mod] (amp) {Amplificador};
    \node [block, right of=amp] (filt) {Filtro paso banda};
    \node [block, right of=filt] (ant) {Antena};

    \draw [-](info) -- (mod)
    (mod) -- (amp)
    (amp) -- (filt)
    (filt) -- (ant);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{1cm}
\resizebox{\textwidth}{!}{
  \begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm, text width=2cm,]
    \node [block] (mic) {Micrófono};
    \node [block, right of=mic] (amp1) {Amplificador de audio};
    \node [block, right of=amp1] (exc) {Amp/excitador de audio};
    \node [block, below right of=exc] (modlow) {Modulador de bajo nivel};
    \node [block, right of=modlow] (amp2) {Amplificador de potencia intermedia clase A/B};
    \node [block, right of= amp2] (amp3) {Amp. de potencia clase B sintonizado};

    \node [block, right of= amp3] (filt) {Filtro y red acomplamiento a antena};
    \node [block, below left of=modlow] (ampP) {Amplificador de potencia};
    \node [block, left of=ampP] (osc) {Oscilador local};
    
    \draw [-](mic) -- (amp1)
    (amp1) -- (exc)
    (exc) -- (modlow)
    (modlow) -- (amp2)
    (amp2) -- (amp3)
    (amp3) -- (filt)
    (modlow) -- (ampP)
    (ampP) -- (osc)
    ;
  \end{tikzpicture}
}
\section{\glsentryshort{tx} en Am basico}
(mediana complejidad)

\begin{landscape}
  \resizebox{1.4\textwidth}{!}{
    \begin{circuitikz}[circuitikz/diodes/scale=0.5, american voltages, circuitikz/resistors/scale=0.5, circuitikz/capacitors/scale=0.5]
      \draw (0,0) coordinate (start) to [L] ++(0,2)
      to [short, -*] ++(2,0) coordinate (lmic)
      to [R, a=\(\qty{6.9}{k\ohm}\)] ++(0,-2) coordinate (startC)
      to [cC,invert,] (start)
      (lmic) to ++(4,0) coordinate (int1)
      to [R, a=\(\qty{6.9}{k\ohm}\), -*] ++(0,3) coordinate (r69)
      to [short, -*] ++(2,0) coordinate (befPiez)
      to ++(2,0) node[pnp, anchor=B, yscale=-1] (tr1) {\ctikzflipy{tr1}}
      (befPiez) to ++(0,1)
      to [PZ, capacitors/scale=1] ++(2,0)
      -| (tr1.C)
      
      (tr1.C) to ++(2,0)
      to [short, -*] ++(0,-0.5) coordinate (par1s)
      to ++(-0.5,0)
      to [cC] ++(0,-2)
      to [short, -*] ++(0.5,0) coordinate (par1e)
      (par1s) to ++(0.5,0)
      to [L] ++(0,-2)
      to (par1e)
      to ($(par1e |- lmic) + (0,0.1)$)
      to [crossing] ++(0,-0.2)
      to [short, -*] ++(0,-0.25) coordinate (par1ee)

      (tr1.E) to [R, a=\(\qty{400}{\ohm}\)]++(0,-2) |- (lmic)
      
      (tr1.E) to [short, *-] ++(0.5,0) to [cC] ++(0,-2) |- (lmic)

      (r69) to ++(-2,0)
      to [R, a=\(\qty{33}{kΩ}\)] ++(0,-2)
      to [crossing, -*] ++(0,-2) coordinate (int2s)
      to [R, -*, a=\(\qty{69}{k\ohm}\)] ++(0,-4) coordinate (int2e)
      (int2e) -| (startC)
      (int2s) to ++(4,0)
      node (tran1) [transformer core, anchor=A1] {10:1}
      
      (int2e) to ++(1.2,0)
      node (tr2) [pnp, anchor=B] {tr2}
      (tran1.A2) |- (tr2.C)
      
      (tr2.E) to [short, -*] ++(0,1) coordinate (par2s)
      to ++(1,0)
      to [R, a=\(\qty{1}{k\ohm}\)] ++(0,1.5)
      to ++(-1,0) coordinate (par2e)
      (par2s) to ++(-1,0)
      to [cC, a=\(\qty{30}{\micro F}\)] ++(0,1.5)
      to [short, -*] (par2e)
      to ($(par2e |- int2s) - (0,0.1)$)
      to [crossing] ++(0,0.2)
      |- (lmic) 

      (tran1.B1) to ++(3,0)
      to ++(0,-2) node [pnp, yscale=-1, anchor=B] (tr4) {\ctikzflipy{tr4}}
      
      (tr4.E) to ++(0,-1.5)
      node [pnp, anchor=E] (tr5) {tr5}
      (tr5.B) -| (tran1.B2)

      (tran1-L2.midtap) to [short, -*] ++(1,0) coordinate (par3s)
      to [D, invert] ++(0.5,0)
      to ++(0.5,0) node [ground] {}
      to [R, a=\(\qty{10}{\ohm}\), resistors/scale=0.5] ++(1,0)
      |- ($0.5*(tr4.E) + 0.5*(tr5.E)$)
      to [short, -*] ++(0,0)

      (tr4.C) to ++(1,0)
      node [transformer core, anchor=A1] (tran2) {1:2}

      (tr5.C) -| (tran2.A2)

      (par3s) to [R, a=\(\qty{1.5}{k\ohm}\), resistors/scale=0.3] ($(par3s |- tran1.B1) - (0,0.1)$)
      to [crossing] ++(0,0.2)
      |- (par1ee)
      -| ($(tran2.A1) + (-0.2,0.1)$)
      to [crossing] ++(0,-0.2)
      to ++(0,-3)
      to [crossing] ++(0.4,0)
      to [short, -*] ++(2,0) coordinate (nexus1)
      (tran2.B2) -| (nexus1)
      to [sV] ++(4,0)
      to [battery, invert, a=\(\qty{12}{V}\)] ++(0,4) coordinate (afbat)
      to [cC, invert, *-*, a=\(\qty{0.01}{\micro F}\)] (afbat -| tran2.B1)
      to (tran2.B1)

      (afbat) |- (lmic)

      ($(par1s) + (1.2,0)$) coordinate (L2) to [L, mirror] ++(0,-2)
      |- (lmic)

      (L2) |- ++(0.25,0.5)
      node [pnp, anchor=B, yscale=-1] (tr6) {\ctikzflipy{tr6}}

      (tr6.E) to [R, *-, a=\(\qty{10}{\ohm}\)] (tr6.E |- lmic) |- (lmic)
      (tr6.E) to ++(0.5,0) coordinate (Ctr6) to [cC, a^=\(\qty{1}{\micro F}\)] (Ctr6 |- lmic) |- (lmic)

      (tr6.C) to [short, -*] (tr6.C -| tran2.B1) coordinate (parCH)
      to [L=CH, mirror] ($(parCH |- lmic) + (0,0.1)$)
      to [crossing] ++(0,-0.2)
      to (tran2.B1)

      (parCH) to [cC, -*, a=\(\qty{500}{pF}\)] ++(2,0) coordinate (500pf)
      (500pf) to [vC, l=C2] (500pf |- lmic) |- (lmic)
      
      (500pf) to ++(1,0)
      to [L, l=l3, -*] ++(0,-3) coordinate (l3)
      to [cC] (l3 |- lmic) -| (lmic)

      (l3) to [vL, l=l4] ++(4,0) coordinate (vL1)
      to ++(0,2)
      node [bareTXantenna] {}
      (vL1) to [vC, l=C3] (vL1 |- lmic) |- (lmic)
      ;
    \end{circuitikz}
  }
\end{landscape}
La información esta codificada en un mensaje

\(\underbrace{\text{Tele}}_{\text{Distancia en griego}}\text{comunicaciones}\)

Los 5 pilares de las telecomunicaciones
\begin{enumerate}
\item Fuente
\item Transmisor
\item Canal de transmisión
\item Receptor
\item Destinatario
\end{enumerate}

\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm]
  \node [block] (fuente) {Fuente};
  \node [block, right of=fuente] (tx) {Transmisor};
  \node [block, right of=tx] (canal) {Canal de tx};
  \node [block, right of=canal] (receptor) {Receptor};
  \node [block, right of=receptor] (dest) {Destinatario};
  \node [block, below of=canal] (ruido) {Ruido};

  \draw (fuente) -- (tx) -- (canal) -- (receptor) -- (dest);
  \draw [{latex[length=5px]}-, line width=3px] (canal) -- (ruido);
\end{tikzpicture}

El ruido es causado por muchas cosas:
\begin{itemize}
\item Condiciones climáticas (lluvia, viento, etc.)
\item Otras señales
\item Motores
\item Cualquier cosa que genere un campo electromagnético
\end{itemize}

Que es modulacion? Distintos tipos de modulacion analogica?

\section{Modulacion en dominio de la frecuencia}

Longitud de onda:
\[\lambda = \frac{C}{F} = \frac{\text{Velocidad de la luz en} m/s}{\text{Frecuencia}} = \frac{\qty{299792458}{m/s}}{F}\]

\begin{align*}
V_{m} &= Am \sin (2\pi F_m t)\\
V_{c} &= Ac \sin (2\pi F_c t)\\
V_{am} (t) &= (V_c + V_m \sin (2 \pi F_m t) \sin (2 \pi F_c t))\\
V_{am} (t) &= A + m \sin (2 \pi F_m t) V_c \sin (2 \pi F_c t)
\end{align*}

Indice de modulacion = \(m =  \frac{V_m}{V_c}\)

Indice de modulacion a travez de envolvente = \(m = \frac{A_{max} - A_{min}}{A_{max} + A_{min}}\)

\begin{align*}
  \text{Potencia de portador}\\
  P_c &= \frac{(0.707*\text{Amplitud maxima de portadora})^{2}}{\text{Resistencia de carga}}\\
  P_c &= \frac{(0.707*E_c)^{2}}{R}\\
      &= \frac{E_c^2}{2R}\\
  Pbls * Pbli &= \frac{m^2 E_c^2}{2R}\\
      &= \frac{m^2}{4} \left( \frac{E_c^2}{2R} \right)\\
      &= \frac{m^2 * P_c}{4}\\
  P_t &= P_c + Pbls + Pbli\\
      &= P_c + \frac{m^2 P_c}{4} + \frac{m^2 P_c}{4}\\
      &= P_c + \frac{m^2 P_c}{2}\\
      &= P (1 + \frac{m^2}{2})
\end{align*}

Ancho de banda \(B = 2F_m\)

\begin{align*}
  V_{am}(t) &= V_c (1+m_a \cos (\omega_m t)) \cos (\omega_c t)\\
  V_{am}(t) &= V_c \cos (\omega_c t) + \frac{m_a V_c}{2} \cos (\omega_c + \omega_m)t + \frac{m_a V_c}{2} \cos (\omega_c \omega_m)t\\
  V_{bls} &= V_{bi} = \frac{m_a V_c}{2}\\
  AB_{am} &= f_{bls} - f_{bli} = 2 F_m\\
  P_{cm} &= P_c + P_{bls} + P_{bli}\\
  P_{bls} = P_{bli} &= \frac{m_a^2 V_c^2}{8R_l} = \frac{m_a^2}{4}P_c\\
  P_c &= \frac{V_c^2}{2R_l}\\
  P_{cm} &= P_c \left[ 1 + \frac{m_a^2}{2} \right]\\
  P_{pep} = \frac{V_{cm max}^2}{2R_l}\\
  \omega &= \frac{2 \pi}{T}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \draw (0,0) -- (3,0);
  \draw [red] (0.2, 0) -- ++(0,1);
  \draw [green] (1.5, 0) -- ++(0,1);
  \draw [blue] (2.8, 0) -- ++(0,1);
  \draw [<->] (0.2, 0.5) -- (1.5,0.5) node [anchor = south, pos=0.5] {\(f_m\)};
  \draw [<->] (1.5, 0.5) -- (2.8,0.5) node [anchor = south, pos=0.5] {\(f_m\)};
  \draw [<->] (2.8, 0) -- ++(0,1);
  \node at (0.2, -0.5) {\(f_c - f_m\)};
  \node at (1.5, -0.5) {\(f_c\)};
  \node at (2.8, -0.5) {\(f_c + f_m\)};
  \node at (0.2, 1.5) {\(\frac{m_a V_c}{2}\)};
  \node at (1.5, 1.5) {\(V_{c}\)};
  \node at (2.8, 1.5) {\(\frac{m_a V_c}{2}\)};
\end{tikzpicture}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{sidebands}
\end{figure}

\begin{tikzpicture}
  [level/.style={sibling distance=10mm}, grow=right
  ,level 1/.style={sibling distance=40mm, level distance=40mm}, level 2/.style={level distance=40mm}, edge from parent fork right]
  \node {Portadora}
  child {node {Analógica analógica}
    child{node{AM}
      child{node {DBL}}
      child{node {BLU}
        child{node {BLS}}
        child{node {BLI}}}
      child{node {BLV}}
      child{node {QAM}}}
    child{node {FM}}
    child{node {PM}}
    child{node {PM}}}
  child {node {Digital analógica}
    child {node {ASK}}
    child {node {PSK}}
    child {node {FSK}}
  }
  child {node {Analógica digital}
    child {node {PAM}}
    child {node {PWM}}
    child {node {PPM}}
  }
  child {node {Digital Digital}
    child {node {PCM}}
    child {node {DPCM}}
    child {node {ADPCM}}
  };
\end{tikzpicture}

\(\Delta\) = longitud de trayectoria en exceso

\(h\) = Altura efectiva de pantalla

\(d_1\) Distancia de pantalla al \(T_x\)

\(d_2\) Idem \(R_x\)
\[\Delta = \frac{h^2}{2} \frac{d_1 + d_2}{d_1d_2}\]
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) coordinate (tx) node [left] {\(T_x\)}
  to node [below] {\(d_1\)} ++(-20:3) coordinate (ant) 
  to +(0,2) coordinate (anttop)
  to ++(0,-6) node (antbot) [below] {Antena};
  \draw (ant) to node [below] {\(d_2\)} ++(-30:3) coordinate (rx) node [right] {\(R_x\)};
  \draw (anttop) to (rx)
  (anttop) to (tx)
  (anttop) to ++(20:3) coordinate (top) pic [draw, "\(\alpha\)", angle eccentricity=1.4] {angle=rx--anttop--top};
  \draw [<->] ($(ant)!0.1!(tx)$) to node [left] {\(h\)} ($(anttop)!0.1!(tx)$);
  \draw [<->] ($(ant)!0.1!(rx)$) to node [right] {\(h_{1}\)} ($(anttop)!0.1!(rx)$);
  \draw pic [draw, "\(\beta\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=ant--tx--anttop};
  \draw pic [draw, "\(r\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=anttop--rx--ant};
  \draw (tx) to node [right] {\(h_t\)} (tx |- antbot);
  \draw (rx) to node [right] {\(h_r\)} (rx |- antbot);
\end{tikzpicture}

\begin{align*}
  \theta &= \frac{2 \pi \Delta}{\lambda}\\
  \theta &= \frac{2 \pi h^2 (d_1 + d_2)}{\lambda (d_1 d_2)}
\end{align*}

\section{Topologias de redes}
  \def\ab{.4}
  \tikzset{
    net node/.style = {circle, minimum width=2*\ab cm, inner sep=0pt, outer sep=0pt, ball color=blue!50!cyan},
    net root node/.style = {net node, minimum width=3*\ab cm},
    net connect/.style = {line width=1pt, draw=blue!50!cyan!25!black},
    net thick connect/.style = {net connect, line width=2.5pt},
  }

\subsection{Bus}
La mas antigua. Si se corta el ramal se pierde mucho

\begin{tikzpicture}
  \path [net thick connect]
  (0,0) -- (6,0);
  \foreach \i/\j in {2/-1,4/-1,1/1,3/1,5/1}
  \path [net connect] (\i,0) -- (\i,\j) node [net node] {};
\end{tikzpicture}

\subsection{Estrella}
Si se rompe el servidor, falla todo

\begin{tikzpicture}
  \node (root) [net root node] {};
  \foreach \i in {0,...,4}
  \path [net connect] (root) -- (-90+\i*72:2) node [net node] {};
\end{tikzpicture}

\subsection{Anillo}

\begin{tikzpicture}
  \foreach \i in {0,...,4}
  \path (-90+\i*72:2) node (n\i) [net node] {};
  \path [net connect] (n0) -- (n1) -- (n2) -- (n3) -- (n4) -- (n0);
\end{tikzpicture}

\subsection{Arbol}

\begin{forest}
  for tree={
    edge=net connect,
    if level=0{%
      net root node,
      before typesetting nodes={
        repeat=2{
          append={[,
            net node,
            repeat=3{
              append={[, net node]},
            },
            ]},
        },
      },
    }{},
  }
  []
\end{forest}

\subsection{Malla}
\begin{tikzpicture}
  \foreach \i in {0,...,4}
  \path (-90+\i*72:2) node (n\i) [net node] {};
  \foreach \i in {0,...,4}
  \foreach \j in {0,...,4}
  \path [net connect] (n\i) -- (n\j);;
\end{tikzpicture}

\section{Criterio de Heinrich Backhausen}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node (opamp) [op amp] {}
  (opamp.-) node [left] {\(V_{in}\)}
  (opamp.out) to [short, -*] ++(2,0) coordinate (out)
  to ++(1,0) node [right] {\(V_{out}\)}
  (out) to ++(0,6)
  to [C=\(C1\), -*] ++(-2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R1\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to [C=\(C2\), -*] ++(-2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R2\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to [C=\(C3\), -*] ++(-2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R3\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to ++(-2,0) coordinate (sep1)
  (sep1) |- (opamp.+)
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  R &= \qty{10}{k\ohm} \\
  C &= \qty{5}{nF} \\
  f &= \qty{1300}{Hz}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \draw [->] (0,0) coordinate (start) -- ++(4,0) coordinate (end) node [right] {\(V_{out}\)};
  \coordinate (point) at (2,0);
  \draw [->, green] (point) -- ++(60:2) coordinate (arr1) node [above right] {\(V_1\)};
  \draw [->, red] (point) -- ++(120:2) coordinate (arr2) node [above left] {\(V_2\)};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{60}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=arr1--point--arr2};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{60}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=end--point--arr1};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{60}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=arr2--point--start};
\end{tikzpicture}

Requisitos:
\begin{itemize}
\item Realimentación positiva
\item Amplificación
\item Frecuencia constante
\end{itemize}

\begin{circuitikz}
  \ctikzset{tripoles/mos style/arrows}
  \draw (0,0) to [short, o-] ++(0,0) node [left] {\(V_{out}\)}
  to [C=\(C1\), -*] ++(2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R1\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to [C=\(C2\), -*] ++(2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R2\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to [C=\(C3\), -*] ++(2,0) coordinate (sep1)
  to [R=\(R3\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (sep1) to ++(2,0) coordinate (sep1)
  to ++(0,-6) to ++(-10,0) to ++(0,4)
  node [nmos, anchor=G] (mosfet) {}
  (mosfet.D) to [short, -o] ++(0,0.5) node [above] {\(V_{in}\)}
  (mosfet.S) to ++(1,0) to [C=\(C_n\)] ++(0,-2)
  to ++(-1,0) node [ground] {}
  (mosfet.S) to [R, l_=\(R_n\)] ++(0,-2)
  ;
\end{circuitikz}
\begin{tikzpicture}
  \draw [->] (0,0) coordinate (start) -- ++(4,0) coordinate (end) node [right] {\(V_{out}\)};
  \coordinate (point) at (2,0);
  \draw [->, green] (point) -- ++(45:2) coordinate (arr1) node [above right] {\(V_1\)};
  \draw [->, black] (point) -- ++(90:2) coordinate (arr2) node [above] {\(V_2\)};
  \draw [->, red] (point) -- ++(135:2) coordinate (arr3) node [above left] {\(V_3\)};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{45}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=arr1--point--arr2};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{45}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=end--point--arr1};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{45}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=arr2--point--arr3};
  \draw pic [draw, <->, "\(\qty{45}{\degree}\)", angle radius=1cm, angle eccentricity=1.3] {angle=arr3--point--start};
\end{tikzpicture}

\subsection{Equivalente oscilador de cristal}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, o-*] ++(0,-2) coordinate (sep1s)
  to ++(0,-2)
  to [R, l=\(R_1\)] ++(2,0)
  to [L, l=\(L_1\)] ++(2,0)
  to [C, l=\(C_2\)] ++(2,0)
  to ++(0,2) coordinate (sep1f)
  to [short, -o] ++(0,2)
  (sep1s) to [C, l=\(C_1\)] (sep1f);
\end{circuitikz}

\printglossaries{}
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% jinx-local-words: "Hackeos"
% End:
